\documentclass[14pt, oneside]{altsu-report}

\worktype{Отчёт по технологической (проектно-технологической) практике на тему:}
\title{Построение графика из файла CSV Python3}
\author{А.\,В.~Шипунова}
\groupnumber{5.205-2}
\GradebookNumber{1337}
\supervisor{И.\,А.~Шмаков}
\supervisordegree{ст. преп. кафедры ВТиЭ}
\ministry{Министерство науки и высшего образования}
\country{Российской Федерации}
\fulluniversityname{ФГБОУ ВО Алтайский государственный университет}
\institute{Институт цифровых технологий, электроники и физики}
\department{Кафедра вычислительной техники и электроники}
\departmentchief{В.\,В.~Пашнев}
\departmentchiefdegree{к.ф.-м.н., доцент}
\shortdepartment{ВТиЭ}
\abstractRU{В данном отчете представлено создание приложения для построения графиков на основе данных в формате CSV с использованием языка программирования Python 3. Основная цель заключалась в разработке инструмента, который позволяет загружать CSV-файлы, анализировать их содержимое и визуализировать данные в виде графиков. Для достижения этой цели были решены следующие задачи: загрузка и чтение данных из CSV-файлов, обработка данных, визуализация графиков, создание интерактивного пользовательского интерфейса, тестирование и отладка приложения.

В ходе разработки была использована библиотека matplotlib для построения графиков и библиотека Tkinter для создания пользовательского интерфейса.}


\abstractEN{This report presents the creation of a graphing application based on CSV data using the Python 3 programming language. The main goal of the project was to develop a tool that allows you to load CSV files, analyze their contents and visualize the data in the form of graphs. To achieve this goal, the following tasks were solved: loading and reading data from CSV files, processing data, visualizing graphs, creating an interactive user interface.

During development, the matplotlib library was used to create graphs and the Tkinter library to create the user interface.}
\keysRU{matplotlib, Python 3,  CSV-файл, Tkinter}
\keysEN{matplotlib, Python 3, CSV file, Tkinter}

\date{\the\year}

% Подключение файлов с библиотекой.
\addbibresource{graduate-students.bib}

% Пакет для отладки отступов.
%\usepackage{showframe}

\begin{document}
\maketitle

\setcounter{page}{2}
\makeabstract
\tableofcontents

\chapter*{Введение}
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

\textbf{Актуальность}

В современном мире большое значение приобретает анализ и визуализация данных. Существует множество форматов хранения данных, и одним из самых популярных является CSV (Comma-Separated Values). CSV-файлы содержат табличные данные, разделенные запятыми или другими символами.

\textbf{Цель}

Изучить и создать приложения на языке программирования Python для построения графиков на основе данных из CSV-файлов3. В ходе работы будет рассмотрены библиотеки matplotlib для построения графиков, Tkinter для создания пользовательского интерфейса и модуль csv для чтение CSV файлов на языке Python3 ~\cite{Python,Matplotlib}.

\textbf{Задачи:}
\begin{enumerate}
\item Разработать функционал для выбора и загрузки CSV-файла.
\item Преобразовать считанные данные в удобный формат для построения графиков, например, списки значений для осей X и Y.
\item Использовать библиотеку matplotlib для построения графиков на основе данных.
\item Создать пользовательский интерфейс приложения, который позволит загружать CSV-файл, настраивать параметры для осей X и Y, и получать график.
\item Провести тестирование построения графиков на основе различных наборов данных.
\end{enumerate}




% Подключение первой главы (теория):
\include{chapter-1-report-csae.tex}
% Подключение второй главы (практическая часть):
\include{chapter-2-report-csae.tex}

\chapter*{Заключение}
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В ходе данной работы было рассмотрено создание приложения на языке Python3 для построения графиков на основе данных из CSV-файлов. Был проведен анализ требований, изучение существующих инструментов и библиотеки matplotlib, выбор подходящей архитектуры и реализация приложения. Также было проведено тестирование приложения.

Создание приложения для построения графиков CSV на Python3 имеет большую практическую значимость, поскольку позволяет анализировать и визуализировать данные из CSV-файлов. Такое приложение может быть полезным для научных исследований, анализа финансовых данных, представления статистической информации и многих других областей. 

\newpage
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННОЙ ЛИТЕРАТУРЫ}
\printbibliography[title={Список использованной литературы}]

\appendix
\newpage
\chapter*{\raggedleft\label{appendix1}Приложение}
\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{ПРИЛОЖЕНИЕ}
%\section*{\centering\label{code:appendix}Текст программы}

\begin{center}
\label{code:appendix}Текст программы
\end{center}

\begin{code}
\captionof{listing}{\centering\label{code:example03}Построение графиков из файла CSV}
\vspace{-\baselineskip}\begin{minted}{Python}
import csv
from tkinter import Tk, filedialog, messagebox, Menu, Label, Entry, Button, PhotoImage
from matplotlib.backends.backend_tkagg import FigureCanvasTkAgg
from matplotlib.figure import Figure

data = None  # Глобальная переменная для хранения данных из файла

def inst():
    messagebox.showinfo("Инструкция", "1. Загрузите файл\n" 
                                      "2. Введите названия осей\n"
                                      "3. Нажмите построить график\n"
                                      "4. График построен")
def info():
    messagebox.showinfo("Информация", "Технологическая (проектно-технологическоаяй) практика на тему :"
                                      "Построение графиков из файла CSV Python 3\n"
                                      "Выполнила: Шипунова Анастасии 5.205-2")

def open_and_read_file():
    filename = filedialog.askopenfilename(filetypes=[("CSV Files", "*.csv")])
    if filename:
        with open(filename, 'r') as file:
            reader = csv.DictReader(file, delimiter=';')
            global data
            data = list(reader)
            messagebox.showinfo("Успех", "Файл успешно загружен.")
    else:
        messagebox.showwarning("Ошибка", "Файл не выбран.")

def plot_graph():
    if not data:
        messagebox.showwarning("Ошибка", "Файл не загружен.")
        return

    x_column = x_entry.get()
    y_column = y_entry.get()

    if x_column and y_column:
        if x_column not in data[0] or y_column not in data[0]:
            messagebox.showwarning("Ошибка", "Таких столбцов нет.")
            return

        x_values = []
        y_values = []

        for row in data:
            x_values.append(float(row[x_column]))
            y_values.append(float(row[y_column]))

        # Создаем фигуру Matplotlib
        fig = Figure(figsize=(6, 4), dpi=100)
        plot = fig.add_subplot(111)
        plot.plot(x_values, y_values)
        plot.set_xlabel(x_column)
        plot.set_ylabel(y_column)
        plot.set_title("График")

        # Удаляем предыдущий холст, если он существует
        if hasattr(win, 'canvas'):
            win.canvas.get_tk_widget().pack_forget()

        # Создаем виджет холста Tkinter для отображения графика
        canvas = FigureCanvasTkAgg(fig, master=win)
        canvas.draw()

        # Размещаем холст на главном окне
        canvas.get_tk_widget().pack()

        # Сохраняем ссылку на холст в главном окне
        win.canvas = canvas
    else:
        messagebox.showwarning("Ошибка", "Введите названия столбцов для осей X и Y.")

win = Tk()
win.title('Построение графиков из файла CSV')
win.geometry("700x550+400+100")
photo = PhotoImage(file = '422.png' )
win.iconphoto(False, photo)

main_menu = Menu(win)
main_menu.add_cascade(label="Загрузить файл", command=open_and_read_file)
main_menu.add_cascade(label="Инструкция", command=inst)
main_menu.add_cascade(label="Информация", command=info)

win.config(menu=main_menu)

label_x = Label(win, text="Название столбца для оси X:")
label_x.pack()

x_entry = Entry(win)
x_entry.pack()

label_y = Label(win, text="Название столбца для оси Y:")
label_y.pack()

y_entry = Entry(win)
y_entry.pack()

plot_button = Button(win, text="Построить график", command=plot_graph)
plot_button.pack()

win.mainloop()
\end{minted}
\end{code}

\end{document}

